%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                      Gruppo NSA-Verona
%
%                   Il problema della pendenza
%
%                             testo
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Il problema della pendenza}

\begin{frame}\frametitle{Il problema della pendenza: Stelvio}
Tutti sperimentiamo il salire e lo scendere lungo un percorso non 
pianeggiante e abbiamo esperienza di salite più o meno ripide.
%\vspace{1em} 
\begin{center} 
\includegraphics[scale=.5]{img/960px-The_Stelvio_pass.jpg} 

\emph{Strada che porta al passo dello Stelvio.}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Il problema della pendenza: segnaletica}
%\vspace{1em}
\begin{columns} [T] % align columns
\begin{column}{.48\textwidth}
 \vspace{-.25cm} 
\begin{center} 
\includegraphics[scale=.1]{img/salita_ripida.png} 
\end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}
%\vspace{-2cm}
Lungo strade in montagna possiamo imbatterci in cartelli simili a questo.

Cosa significa?
\pause

La strada presenta una {\color{green!70!black}pendenza} del 10\%: cioè, 
ogni \(100\)m percorsi in pianta, la strada si eleva di \(10\)m.
\end{column}%
\end{columns}
\spause
La pendenza non è sempre uguale, varia da punto a punto. 

\vspace{1em}
{\color{orange!70!black}Cosa intendere per pendenza in ciascun punto e come 
valutarla?}
\spause
Per affrontare questi problemi, cominciamo con il metterci in una situazione 
particolarmente semplice.
\vspace{.5cm}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Semplifichiamo}
Non sappiamo definire e calcolare la pendenza in un punto di un profilo
a pendenza variabile. Riconduciamoci allora al caso più semplice di pendenza 
costante.

%\vspace{1em}
\begin{columns} [T] % align columns
\begin{column}{.48\textwidth}
\begin{center} 
\pendenze

\emph{Profilo con pendenza che varia}
\end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}
% \vspace{1.5em}
\begin{center} 
\pendenza

\emph{Profilo con pendenza costante} 
\end{center}
\end{column}%
\end{columns}
\spause
Il secondo disegno ci porta ad una più agevole definizione di
cosa si possa intendere per pendenza puntuale.
Nel secondo disegno la salita si potrebbe rappresentare con una retta. 

% È il rapporto tra la differenza delle ordinate e 
% la differenza delle ascisse di due punti qualsiasi della retta:
% \[m = \frac{y_B - y_A}{x_B - x_A} = \frac{\Delta y}{\Delta x}\]
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Pendenza di una retta}
\begin{columns} [T] % align columns
\begin{column}{.48\textwidth}
\vspace{-.5em}
\begin{center} \pendenzaretta \end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}
In questo caso viene spontaneo {\color{green!70!black}misurare} la pendenza 
misurando di quanto si sale, rispetto a quanto si è proceduto in pianta
dal punto di partenza \(P\) al punto di arrivo \(A\): 
\[\dfrac{h_A - h_P}{x_A - x_P}= pendenza\] 
\end{column}%
\end{columns}
\spause[.5]
Nella retta {\color{green!70!black}questo rapporto non cambia} 
comunque siano presi i due punti sulla retta (e lo si può dimostrare facilmente 
\dots).
\spause[.5]
Nel caso particolare di una {\color{green!70!black}pendenza} costante, 
la {\color{green!70!black}pendenza in un punto} è uguale alla 
{\color{green!70!black}pendenza complessiva}, secondo la formula data.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Pendenza media}
{\color{orange!70!black}Se la pendenza non è costante}, come 
apprezzare e indicare la pendenza nei vari punti? 
\begin{columns} [T] % align columns
\begin{column}{.48\textwidth}
\vspace{-1em}
\begin{center} \pendenzamedia \end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}
Non sapendo (per ora) come rispondere a questa domanda, ci si potrebbe 
accontentare di dire di quanto si è saliti globalmente nel percorso, 
indicare cioè una {\color{green!70!black}pendenza media} 
dal punto di partenza al punto di arrivo, come se il profilo fosse rettilineo.
\end{column}%
\end{columns} 
\pause
Certo meglio che niente, ma dato che la pendenza può va­riare 
lungo il percorso, la pendenza media non racconta come vanno queste 
variazioni: 
la pendenza media potrebbe anche essere zero ma il percorso non essere 
affatto pianeggiante...
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Pendenza media nulla}
...come per esempio in questo caso.
\begin{columns} [T] % align columns
\begin{column}{.48\textwidth}
\vspace{-1em}
\begin{center} \pendenzamedianulla \end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}
Qui, infatti:
\[h_A - h_P = 0\]
quindi 
\[pendenza\ media = \dfrac{h_A - h_P}{x_A - x_P}=0\]
\end{column}%
\end{columns} 
\spause
La pendenza media è nulla ma questo non dice niente (quasi) sulla pendenza nei 
singoli punti.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Strada con tombino}
Si potrebbe controllare la pendenza media su 
{\color{green!70!black}tanti brevi trat­ti} attorno ai 
punti nei quali si vuole misurare la pendenza. 

Si otterrebbero {\color{green!70!black}tante pendenze medie} che 
dovrebbero essere abbastanza vicine alle pendenze puntuali, anzi dovrebbero 
essere 
{\color{green!70!black}tanto più vicine quanto più brevi sono gli intervalli} 
nei quali si considera la pendenza media.
\spause[.5]
{\color{orange!70!black}Dovrebbero, ma chi ci garantisce che sia così, anzi in 
certi casi potrebbe proprio non essere così.} 
\spause[.5]
Si pensi a un percorso con un improvviso dislivello, un salto:
\begin{columns} [T] % align columns
\begin{column}{.38\textwidth}
\begin{center} \tombino \end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.58\textwidth} 
la pendenza media probabilmente avrà valori assoluti sempre maggiori quando gli 
e­stremi si avvicinano al punto di salto, senza però poterci dare una pendenza 
in quel punto. 
\end{column}%
\end{columns} 
% \spause
% Così per poter parlare di 
% pendenza di una curva in un certo punto bisognerà supporre una certa 
% regolarità 
% della curva, che eventualmente andrà precisata.
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Alcune possibili soluzioni}
% % Sembra di essersi infilati in una strada cieca, e allora ecco altre idee. 
% Avendo misurato la pendenza in un punto quando questa è costante, per
% misurare 
% la stessa quando non è costante, si potrebbe assegnare a cia­scun punto la 
% pendenza della retta che:
% \begin{enumerate}
% \item si ottiene proseguendo con pendenza costante da quel punto in poi;
% \item ha la pendenza uguale alla pendenza della curva in quel punto;
% \item è più vicina alla curva in quel punto;
% \item tocca appena la curva in quel punto.
% \end{enumerate}
% \pause
% Da notare che:
% \begin{itemize}
% \item i casi 1) e 2) permettono di misurare la pendenza puntuale della curva
% se 
% si sa qual è (anche senza doverla misurare) la sua pendenza in quel punto;
% \item nel caso 3) si dovrà determinare in base a quali criteri una retta è la 
% più vicina alla curva in un punto;
% \item nel caso 4) bisogna spiegare cosa vuol dire tocca appena.
% \end{itemize}
% \end{frame}

\section{La pendenza con i trascurabili}

\begin{frame}\frametitle{Pendenza media di profili regolari}
Restringiamo la nostra ricerca a {\color{green!50!black}curve sufficientemente 
regolari} (evitiamo scalini e tombini).

\spause
\begin{center} \parabolaesecante \end{center}
Possiamo facilmente calcolare la {\color{green!50!black}pendenza media} 
in un tratto della curva \(y=f(x)\):
\[p_m = \frac{f(x_{P'}) - f(x_{P})}{x_{P'} - x_{P}} = \frac{\Delta y}{\Delta 
x}\]
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Pendenza nel punto}
Se la curva è sufficientemente regolare, possiamo pensare che, se 
l'intervallo \(\Delta x\) è piccolo, la pendenza media relativa a questo 
intervallo sia vicina alla pendenza nel punto \(P\).
\pause
\begin{center} \parabolaequasitangente \end{center}
\pause
Se pongo \(P'\) a una {\color{orange!50!black}distanza trascurabile} da \(P\) 
la pendenza che calcolo dovrebbe avere una 
{\color{orange!50!black}differenza trascurabile}
dalla pendenza della curva in quel punto.
% \spause[.5]
% È chiaro che il termine {\color{orange!50!black}trascurabile} non ha un 
% significato assoluto, ma solo relativo al problema che sto affrontando.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Approssimazione della pendenza nel punto}
Possiamo provare ad approssimare la
{\color{green!50!black}pendenza di una curva in un suo punto \(P\)} come 
il rapporto tra l'incremento della funzione e il corrispondente incremento 
della variabile \(x\) quando questo incremento è 
{\color{orange!50!black}praticamente trascurabile}.
\pause
\[pendenza \simeq \frac{f(x_{P'}) - f(x_{P})}{\Delta x} \quad 
\text{con} \quad \Delta x \quad \text{trascurabile}\]
\pause
Ma cosa vuol dire {\color{orange!50!black}trascurabile}?
\spause
L'essere trascurabile è una nozione relativa. In astronomia, dove le stelle 
diventano punti, un chilometro è certamente trascurabile, ma nel progettare una 
casa non si possono sbagliare le misure di un chilometro.
\spause
In pratica consideriamo trascurabile qualcosa che non si riesce a 
rilevare con gli strumenti a disposizione.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Usiamo quantità trascurabili}
Applichiamo quanto visto a una curva abbastanza tranquilla. Calcola la pendenza 
della parabola:
\[y=-\dfrac{1}{4}x^2+2x +1 \quad \text{nel suo punto di ascissa:~} x_P=8\]
Immaginiamo di prendere sulla curva un punto \(P'\), diverso da \(P\) a 
distanza da \(P\) {\color{green!50!black}diversa da zero} 
ma {\color{orange!50!black}trascurabile}.
\spause[.5]
% L'ascissa di \(P'\) sarà uguale a quella di \(P\) più una quantità trascurabile 
% e diversa da zero che indichiamo con: \(\delta\). I nostri due punti sono:
L'ascissa di \(P'\) sarà \(x_{P'}=8+\delta\). Con \(\delta\) intendiamo una 
quantità che, in un certo contesto, sia trascurabile e diversa da zero.
\vspace{.5em}
\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.45\textwidth}
 \vspace{-.5cm} 
\parabolaetangentea
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.52\textwidth}
%\vspace{-2cm} 
I nostri due punti sono:
\(P\punto{8}{f(8)}\) e \(P'\punto{8+\delta}{f(8+\delta})\).
\spause[.5]
Una grandezza trascurabile non può essere notata a occhio nudo: dovrò usare un 
microscopio con un opportuno ingrandimento.
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Coordinate dei punti a distanza trascurabile}
Calcoliamo i corrispondenti valori della funzione:
\begin{align*}
f(8) &= -\frac{1}{4}8^2 + 2 \cdot 8 + 1 = -16+16+1 = +1\\
f(8+\delta) &= -\frac{1}{4}\tonda{8+\delta}^2 + 2 \tonda{8+\delta} + 1 = \\
&= -\frac{1}{4}\tonda{64+16\delta+\delta^2} + 16 + 2\delta + 1 =\\
&= -16-4\delta-\frac{\delta^2}{4} + 16 + 2\delta + 1 =
+1 - 2\delta -\frac{\delta^2}{4}
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Calcolo della pendenza}
\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.45\textwidth}
Abbiamo ottenuto:\\~
\(P\punto{8}{1}\) e\\ 
\(P'\punto{8+\delta}{+1 - 2\delta -\dfrac{\delta^2}{4}}\)
\pause

% \vspace{1em}
Ora possiamo calcolare la pendenza della retta per questi due punti:
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.52\textwidth}
\vspace{-1em} 
\parabolaetangenteb
\end{column}%
\end{columns}
\vspace{-1em} 
\begin{align*}
% m &= \frac{f(x + \delta) - f(x)}{x + \delta - x}=
pendenza &= \frac{y_{P'} - y_{P}}{x_{P'} - x_{P}}=
\frac{+1 - 2\delta -\dfrac{\delta^2}{4} -1}{8 + \delta - 8}= 
% &=\frac{- 2\delta -\dfrac{\delta^2}{4}}{\delta}= 
 \frac{\delta \tonda{- 2-\dfrac{\delta}{4}}}{\delta}= 
- 2-\dfrac{\delta}{4}
\end{align*}
E, {\color{orange!50!black}trascurando il trascurabile}, si prende 
come pendenza in quel punto il valore approssimato, accettando: 
{\color{blue!50!black}\(pendenza = -2\)}.
\spause
Da notare che, in questo caso, 
{\color{green!50!black}qualunque} sia il valore trascurabile di \(\delta\), 
la {\color{green!50!black}pendenza}
sarà solo {\color{orange!50!black}trascurabilmente diversa} da 
{\color{blue!50!black}\(-2\)}.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Pendenza puntuale}
Se, al variare in tutti i modi possibili 
{\color{orange!50!black}dell'incremento trascurabile non nullo}, le varie 
pendenze delle secanti differiscono 
solo per {\color{orange!50!black}quantità trascurabili}, la pendenza di una 
qualunque di queste rette può essere considerata come un'opportuna 
approssimazione alla {\color{green!50!black}pendenza della curva in quel punto}.
\spause
Se succede che tutte le secanti alla curva per un punto di fissata ascissa e 
per un punto di ascissa {\color{orange!50!black}molto vicina} hanno 
coefficienti 
angolari {\color{orange!50!black}molto vicini}, questo indica proprio una 
{\color{green!50!black}regolarità} della curva che si 
riassume dicendo che {\color{green!50!black}la curva, a meno di quantità 
trascurabili, in quel punto ha una pendenza}. 
\end{frame}

% \section{Approfondimenti}

\section{Una curva di grado maggiore}

\begin{frame}\frametitle{Verso situazioni più complicate}
Nei manuali scolastici il problema della pendenza viene affrontato, un po' di 
nascosto, quando si cerca l'equazione della tangente di una conica.

Il metodo proposto è piuttosto contorto e valido solo se si riesce ad ottenere 
un'equazione di secondo grado.

Il metodo applicato sopra ha il vantaggio di essere direttamente collegato al 
concetto di pendenza e non ha restrizioni dovute al grado della funzione 
polinomiale.

Vediamo allora qualche altra situazione un po' più complessa.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Pendenza in una cubica: punti}
Si voglia calcolare la pendenza della funzione:
\[y=x^3 +2x^2 -2x +1 \quad \text{nel suo punto di ascissa:~} x_P=1\]
Calcoliamo le coordinate di \(P\) di ascissa \(1\) e 
di \(P'\) di ascissa \(1+\delta\), dove con \(\delta\) intendiamo una quantità
{\color{orange!50!black}trascurabile}.
\pause
\begin{align*}
f(1) &= 1^3 + 2 \cdot 1^2 - 2 \cdot 1 + 1 = 2\\[1em]
f(1 + \delta) &= 
\tonda{1+\delta}^3 +2 \cdot \tonda{1+\delta}^2 -2 \cdot \tonda{1+\delta} +1 =\\
&= 1+3\delta+3\delta^2+\delta^3+2+4\delta+2\delta^2-2-2\delta+1=\\
&=2+5\delta+5\delta^2+\delta^3
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Pendenza in una cubica}
Applichiamo la formula per calcolare la pendenza nel punto \(P\):
\begin{align*}
pendenza&=\frac{f(1+\delta) - f(1)}{1 + \delta -1}=
          \frac{2+5\delta+5\delta^2+\delta^3-2}{\delta}=
        5+5\delta+\delta^2
\end{align*}
\spause
Nell'esempio precedente, avevamo ottenuto: \(-2 -\dfrac{\delta}{4}\). 
In questo caso, se già \(\delta\) è una grandezza trascurabile, 
\(\dfrac{\delta}{4}\) lo sarà a maggior ragione.
\spause
Ma questa volta la pendenza è: \(5+5\delta+\delta^2\). 
Siamo sicuri che possiamo trascurare i termini che contengono \(\delta\)?
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Analisi di \(5+5\delta+\delta^2\)}
Analizziamo l'espressione.
\begin{itemize} [<+->]
\item 
Ovviamente, il numero \(5\) non è trascurabile.
\item 
Il significato di \quad \(\delta^2\) \quad è \quad \(\delta \cdot \delta\) 
\quad che corrisponde, nel 
nostro problema, a prendere una parte trascurabile di una parte trascurabile: 
se \(\delta\) è trascurabile, \(\delta^2\) lo è molto di più.
\item 
Ma \(5 \delta\) è più grande di \(\delta\) e, nella realtà, non è affatto detto 
che un multiplo di una grandezza trascurabile sia a sua volta trascurabile.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Grafico della cubica}
\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.45\textwidth}
 \vspace{-.5cm} 
\cubicaetangente
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.52\textwidth}
%\vspace{-2cm} 
% Osservando il grafico di \(y=x^3 +2x^2 -2x +1\),\\
% appare abbastanza accettabile che la pendenza nel punto \(P\punto{1}{2}\)
% sia \(5\) e quindi che anche \(5 \delta\) sia trascurabile.
% 
% L'aver scelto che la pendenza dia \(5\) e non \(5+5\delta+\delta^2\) 
% non provoca difficoltà rilevabili.
% 
Scegliere per la pendenza il valore \(5\) al posto di \(5+5\delta+\delta^2\) 
non provoca difficoltà rilevabili.
\spause[.5]
Quindi possiamo pensare che anche \(5 \delta\) sia trascurabile.
\spause[.5]
Ma se al posto di \(5 \delta\) avessimo ottenuto \(10^9 \delta\) avremmo potuto 
ignorarlo ugualmente?
Fino a quando la somma di grandezze trascurabili rimane trascurabile?
\end{column}%
\end{columns}
\spause
Per quanto sia conveniente supporlo, non abbiamo ancora un modo per 
decidere se \(5\delta\) sia trascurabile, il grafico non basta a rassicurarci 
su questo, pur non impedendolo.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Dal trascurabile all'assolutamente trascurabile}
Nessuno dei numeri usati finora, per quanto piccolo, riesce a rimanere piccolo 
se sommato a se stesso un numero sufficiente di volte.
\spause
Avere a disposizione dei numeri che continuino ad essere trascurabili 
anche se sommati a se stessi quante volte vogliamo permetterebbe di 
risolvere alcuni problemi in modo semplice e elegante.
\spause
Nella parte successiva del corso vedremo che adottando quantità assolutamente 
trascurabili saremo in grado di definire la pendenza puntuale di una curva 
sufficientemente regolare. 
\spause

Per quanto non si possano apprezzare le differenze assolutamente trascurabili
fra quantità, tuttavia di queste quantità si possono {\color{green!50!black}
considerare le parti essenziali}, che possono rispondere ai nostri problemi 
{\color{green!50!black}se sono tra loro concordi nel dare un'indicazione}. 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Lo sviluppo del calcolo infinitesimale}
L'uso di grandezze {\color{green!50!black}assolutamente trascurabili} 
ha permesso la nascita del calcolo infinitesimale e con gli sviluppi attuali
permette di recuperare tutti i risultati che proponiamo ai nostri alunni. 
\spause

Ma ci sono voluti alcuni secoli di riflessione matematica per 
superare i pregiudizi legati a una restrittiva visione 
dell'{\color{green!50!black}infinito} e 
dei numeri {\color{green!50!black}assolutamente trascurabili} .
\end{frame}

\begin{comment}
\begin{frame}\frametitle{Un punto particolare}%
Una curva che contiene la funzione modulo ha, in genere, dei punti 
particolari.
\spause
\begin{columns}[T] % align columns
 \begin{column}{.42\textwidth}
  \cubicamodulo 
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.58\textwidth}
\vspace{1em}
Consideriamo la funzione:
\[f(x)=|x|^3-3|x|+3\]
e il punto \(P\) di ascissa \(0\).
\end{column}%
\end{columns}
\pause
Nel punto \(P\) la funzione non ha una forma strana:
cosa otteniamo cercando la sua pendenza proprio lì con il metodo dei 
{\color{orange!50!black}trascurabili}?
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Quale pendenza?}
Nel punto \(P\) abbiamo: 
\(f(0+\delta)=|\delta|^3-3|\delta|+3\).\\

Calcoliamo:
\[pendenza=\frac{f(0+\delta)-f(0)}{\delta}=
           \frac{\abs{\delta}^3-3\abs{\delta}+3-3}{\delta } =
           \frac{\abs{\delta}^3-3\abs{\delta}}{\delta }\]
L'espressione va valutata per il segno di \(\delta\). Quindi:\\
\[
pendenza=
\begin{cases}
\delta^2-3   \simeq -3, &\text{per }\delta>0\\
-\delta^2+3 \simeq 3,  &\text{per }\delta<0
\end{cases}
\]
Quando il metodo con i {\color{orange!50!black}trascurabili} non produce un 
valore unico, diremo che la curva non ha pendenza.
\end{frame}
\end{comment}

\section{Conclusioni}

\begin{frame}\frametitle{Riassunto}
I numeri 
{\color{green!50!black}assolutamente trascurabili} 
permettono di introdurre concetti rilevanti nello studio dell’analisi 
matematica nel modo più prossimo a come ci appare la realtà. 
\spause
Questo corso si pone l'obiettivo di fornire le prime informazioni per poter 
apprezzare e usare questi metodi.
\spause[2]
\hspace{10mm}Ma per usare strumenti nuovi, 
\spause
\hspace{30mm}senza fare danni, 
\spause
\hspace{50mm}bisogna conoscerli\dots 
\spause
\hspace{70mm}\dots almeno un po'.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Se tutto questo sembra promettente\dots}
Ma è tutto oro quello che abbiamo viso luccicare?
Da quanto visto dovrebbe esserci sorto qualche dubbio.
\begin{itemize}
\item Esistono i numeri trascurabili? 
\item Un insieme con i trascurabili è coerente?
\item Ci sono numeri più trascurabili di altri?
\item Quali operazioni sono consentite con questi numeri? 
\item Cosa si perde usando i trascurabili?
\item Quali conseguenze ha l'introduzione di numeri trascurabili?
\item Quali conseguenze didattiche?
\item Perché i microscopi? Sono indispensabili?
\item ...
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Il tuo contributo}
Per approfondire, affronta alcune delle seguenti questioni.
\begin{enumerate}
\item Riporta dove, nel tuo libro di testo, si parla di pendenza.
\item Inventa e svolgi un esercizio simile a quelli proposti.
\item La pendenza di una curva viene usata per determinare la tangente ad una 
conica. Confronta i metodi usati per calcolare la pendenza.
\item Nel libro di testo, viene definita la tangente? Come?
\item In quali altri contesti potrebbe essere utile usare i trascurabili?
\item ...
\end{enumerate}
\end{frame}
